# Почему Gwenview так называется?

*Автор:* Aurélien Gâteau

## Вступление

Как-то раз я раздумывал о том, как именно пришёл к созданию Gwenview, и осознал, что история происхождения его весьма необычного для приложения KDE названия малоизвестна. Пришло время написать статью на эту тему. Как минимум один доселе неизвестный секрет будет раскрыт… так что начнём!

![0](https://agateau.com/2021/the-story-behind-gwenview-name/gwenview-icon-0.1.0.png)

*Этот странный персонаж был значком Gwenview в версии 0.1.0*

## Происхождение

В конце 90-х я начинал знакомство с Linux, запуская Mandrake с GNOME на своём ПК. Возможно, я пробовал и KDE, но в то время он или не подходил для моих задач, или мне не нравился. Для просмотра изображений я использовал GQview, но не то чтобы он мне особо подходил, так что я решил написать собственный просмотрщик. В то время у меня был опыт разработки пользовательских интерфейсов для Windows с помощью Borland C++ Builder и его инструментария VCL. Я искал, как бы мне создать графическое приложение для Linux, используя С++. Я нашёл Qt, но быстро передумал из-за печально известного тогда MOC: о ужас, это был не «чистый» С++! Чуть с ума не сойдя из-за огромного числа дополнений к языку от С++ Builder, к новым страданиям я был не готов! Я тогда был молодым и глупым (сейчас я менее молод и, надеюсь, чуть менее глуп).

Альтернативой был GTK+. Я имел особую склонность к GTK+, потому что пришёл на Linux благодаря редактору изображений GIMP (с которым работал ещё в Windows; мне нравилось, но сам редактор работал стабильнее в Linux, так что я всё чаще при загрузке выбирал эту систему). К сожалению, мне не нравился программный интерфейс GTK+. Попытки написать объектно-ориентированный код на C, с большим числом макросов, ощущались нелепыми. По этой причине я быстро перешёл на gtkmm, привязки GTK+ для C++.

Да, вы прочитали верно! Приложение Gwenview появилось на свет как приложение на GTK+!

В тот момент название приложения должно было начинаться с буквы «G». Такова была традиция: приложения GNOME и GTK+ начинались на «G», а приложения KDE — на «K». Помню, мы обсуждали это с моей тогдашней девушкой (теперь моей женой), Гвенаэль (Gwenaëlle). Мы не могли найти идею для названия. В какой-то момент я сказал: «Слушай, я ведь могу просто назвать приложение *Gwen*view». Так как мы не смогли придумать ничего лучше, это название прижилось. 🙂

## Становление приложением KDE

Так как я узнавал всё больше нового о проекте gtkmm, пока писал то, что теперь зовётся Gwenview, я заметил, что один из его сопровождающих, Guillaume Laurent, недавно покинул проект и перешёл на Qt. Я серьёзно задумался по этому поводу. Этот парень чуть ли не лучше всех знал gtkmm, вложил в этот проект уйму времени и вдруг решил перейти на Qt. Меньшее, что я мог сделать — это дать Qt второй шанс, пусть это был и не «чистый C++». Я дал этот шанс. Первое, что меня зацепило — документация. Тогда документация GTK+ состояла в основном из инструкции (с тех пор она, конечно, сильно улучшилась). Qt же, наоборот, имел подробную документацию с повсеместными перекрёстными ссылками и многочисленными примерами. Я был потрясён. Ещё немного почитав, я понял, что это был тот инструмент, который был мне нужен. Он ощущался эффективным и интуитивно понятным. Он не был идеальным, но с ним мне было гораздо легче начать разработку приложения.

В общем, я переписал имевшийся на тот момент код, используя Qt. В то время я уже сменил окружение рабочего стола на KDE 2; вскоре после выбора Qt в качестве базы для разработки я начал использовать библиотеки KDE, и Gwenview стал приложением для KDE. Изначально я выложил Gwenview на SourceForge, вы и сейчас можете найти версию [0.1.0](https://sourceforge.net/projects/gwenview/files/gwenview/0.1.0/gwenview-0.1.0.tar.gz/download) на этом ресурсе. К моменту выхода KDE 3 приложение Gwenview стало ещё ближе к KDE, поскольку его включили в KDE Extra Gear — набор приложений со своими графиками обновлений, но использующих инфраструктуру KDE: CVS, позже SVN, Bugzilla и, самое главное, услуги переводчиков. Затем, во время разработки KDE 4.0 (называть его «KDE 4» тогда ещё не было смертным грехом 😉), Gwenview переехал в `kdegraphics` и стал приложением по умолчанию для просмотра изображений.

![1](https://agateau.com/2021/the-story-behind-gwenview-name/gwenview-kde3.png)

*Gwenview версии 0-с-кепкой в KDE 3*

## Почему бы не переименовать приложение?

Вышло так, что для меня переименование приложения представлялось чем-то вроде предательства своей девушки. Из-за использования части её имени в названии приложения образовалась некая эмоциональная связь. Я занимался Gwenview на протяжении 14 лет. В конце концов я начал уставать от этой работы, но эта связь не позволяла мне просто так прекратить. В итоге мне как-то удалось превозмочь себя и позволить другим людям заниматься приложением, но это оказалось сложнее, чем если бы Gwenview назывался по-другому. Сейчас же я очень рад, что Gwenview продолжает существовать и развиваться усилиями нескольких участников.

Оглядываясь в прошлое, хочу порекомендовать не называть свои проекты именами близких и любимых. Это может помешать объективной оценке и затрудняет движение вперёд. В конце концов, это всего лишь программный код, частью которого вы не являетесь. Также было бы очень некомфортно продолжать заниматься приложением, если бы мы с Гвенаэль расстались. Так ведь и произошло как минимум с одним, гораздо более крупным, проектом — Debian. Его создал Ян Мёрдок (Ian Murdock), использовав в составе названия своё имя (Ian) и часть имени Дебры Линн (Debra Lynn), его девушки в то время. Они поженились, но, к сожалению, позже разошлись.

Что ж, теперь вы знаете маленький секрет происхождения названия Gwenview, а также щепотку мудрости, которую я впоследствии вынес из его выбора.

*Перевод:* [Иван Цветиков](https://vk.com/onechicken)  
*Источник:* <https://agateau.com/2021/the-story-behind-gwenview-name/>  
